[矮撚悲歌] 隱形增高鞋墊高幾吋 醫生：傷脊椎少穿為妙

有誰不想有模特兒般的高挑身形，當很多「5呎差3吋」的朋友都想望落有「5呎3」時，坊間亦自然會出現各式「秒間增高」法，如厚底鬆糕鞋、高踭鞋、甚至內增高鞋及鞋墊等。近日網上更熱賣一款可令人神不知鬼不覺忽然「長高」的「隱形內增高鞋墊」。不過有註冊脊醫表示，用家穿著這些內增高鞋墊，因要長時間提高腳踭，下身多組肌肉過緊，最終可影響脊椎，後果可大可小，建議公眾應避免或減少使用。

雖然內增高鞋墊可令用家即時變高，不過卻有可能帶來脊骨問題。註冊脊醫王俊華表示，任何款式的內增高鞋墊都是「令人失去著鞋嘅意義」，因鞋本身有避震或減壓的功能，若加了這些鞋墊便會覆蓋了相關功能，而且若鞋墊過硬及穩定不足，有機會增加「扭柴」扭傷風險，同時鞋籠空間有限，若無預留空間加鞋墊，或會影響血液循環。

王俊華續稱，內增高鞋墊因令用家走路時長時間提高腳踭，故容易造成「下交叉綜合症」，即下半身多組肌肉過緊或不平衡，如腰肌肉、髖屈肌群、大腿、腹肌及膕繩肌等，甚至會影響小腿及膝蓋，患者的步姿會變得異常，臀部不期然提高，像「唐老鴨」般。他指，下交叉綜合症多發生於久坐、缺乏伸展或運動的辦公室人士身上，而本港大部分上班族本身就屬於高危一族，若再使用內增高鞋墊，便會令下交叉綜合症加劇，嚴重者會出現腰椎錯位，引致椎間盤突出或坐骨神經痛等。

另外，骨科專科醫生張啟然同樣表示，各種增高鞋墊會影響腳板的觸地感覺，影響重心及平衡，若上落樓梯或遇上突發事情要走避時，便容易受傷，輕則韌帶拉傷，重則骨折。他更直言，這些增高鞋履產品會影響人體比例，「生出嚟就係咁，夾硬加高個比例都唔同晒，都唔會好睇」，所以呼籲用家應欣賞自己的天然美，毋須硬加外來工具以改變身形。

好心矮撚接受現實